N°41 - 19 au 25 janvier 2018 les théories du complot
Comment reconnaître une théorie du complot ?

Sur les sites internet et les réseaux sociaux, n’importe qui peut publier des informations. Dur dur dans ce cas de savoir qui dit vrai… Voici quelques conseils du P’tit Libé et du chasseur de théories du complot Guillaume Brossard pour repérer des informations complotistes.
Les complotistes ne disent pas qu’ils partagent un complot. D’ailleurs, ils détestent qu’on les traite de complotistes. Ils insistent sur le fait que, contrairement aux autres, ils disent la vérité. Mais les personnes qui disent la vérité ne prennent généralement pas la peine de l’affirmer, elles donnent juste les informations.
En plus, si quelqu’un assure avoir enfin trouvé la vérité et la révèle sur Internet, pourquoi cette information n’est-elle pas connue de tout le monde ? C’est louche !
Les complotistes disent souvent qu’ils ont les preuves de ce qu’ils disent. Mais quand un journaliste révèle une information, il explique ce qui se passe, prouve ce qu’il dit et n’a pas besoin d’insister en disant «J’ai les preuves», le lecteur le comprend.
Et puis les complotistes font les choses à l’envers : ils sont sûrs de quelque chose et vont utiliser des informations pour prouver qu’ils disent vrai. Or quand on enquête, on cherche d'abord des informations, puis à la fin on regarde à quelle conclusion on arrive.
Les complotistes ne croient pas au hasard : si quelque chose s’est passé, il y a forcément une explication. Mais dans la vie, le hasard et les coïncidences existent. Si une journaliste à la télévision porte une robe rouge, ça peut être parce qu’elle aime cette couleur ou parce que ça rend bien à l’écran, pas pour envoyer un message caché à notre cerveau…
Pour prouver ce qu’ils disent, les complotistes invitent des scientifiques ou citent des études. Ça fait plus sérieux. Dans ce cas, il faut chercher qui est la personne invitée et/ou retrouver l’étude dont ils parlent. Il faut toujours chercher la source d’une information, c’est-à-dire d’où elle vient. Puis voir si cette source a l’air sérieuse ou si elle a l’habitude de partager des théories du complot. Et il faut croiser les sources, c’est-à-dire vérifier à différents endroits si la personne dit vrai.
